## Hast du dich schon einmal völlig schachmatt gefühlt?

Hast du schon einmal so gefühlt, dass du morgens nicht aus dem Bett steigen kannst, wie wenn alle Laute im Kopf verstärkt werden und wie ein Signalhorn klingen und alles, was du siehst, surrealistisch erscheint, dir ist übel, es riecht schlecht und nichts scheint zu funktionieren?
Hast du schon einmal so empfunden, dass die kleinste Anstrengung dich zum Weinen bringt wie wenn es ums Überleben ginge und dass du mit Ausbrüchen reagierst bei jeder kleinsten Sache, völlig ohne Proportion zur Wirklichkeit? In dem Falle verstehst du, wovon ich spreche.
Das heutige Leben ist oft „tempoverschoben” und dabei hat der Körper Furcht und wir geraten in verschiedene Formen von „Anpassung”.
Sobald unser Leben davon dominiert wird, dass wir schnell, effektiv, rationell, logisch sein sollen und das Maximalste in kürzest möglicher Zeit vollbringen wol­len, sobald wir in Zeit, die gespart oder vergeudet werden kann, denken, sind wir Opfer der „Anpassung”. Es spielt keine Rolle, ob wir versuchen diesen Idealen gerecht zu werden oder ob wir das gerade Gegenteil tun, trotzen und gar nichts tun, beide führen zu einem falschen Verhältnis zur Zeit, und das bewirkt, dass unser Körper mit Furcht reagiert und schlussendlich streikt; das Resultat kennen wir, man wird ausgebrannt.
Es ist wichtig zu wissen, dass es keine Rolle spielt, ob wir das, was wir tun, lieben, oder ob wir uns aufopfern, es ist gerade jene Anpassung an das, was wir tun, die den schädlichen Effekt verursacht. Man kann sagen, dass es die Bewertung, sich selbst und seine Zeit zu verkaufen, ist, die zurückschlägt.
Wenn jemand physisch unter die Räder kommt – allergisch wird, überempfindlich, von Fibromyalgie (Faser-Muskel-Schmerz) befallen wird, Elektroallergie, Verwirrung und Gedankenstopp, Gedächtnisverlust usw. – und einen Arzt aufsucht, und die einzige Empfehlung des Arztes Ruhe, d.h. Krank­schreibung, ist, dann wird der negative Zustand verstärkt, denn das bedeutet, sich zum anderen Extrem zu begeben, es ist die andere Seite der gleichen Sache. Man fokussiert die falsche Sache, wenn man glaubt, dass es Ruhe sei, die man in erster Linie braucht. Gewiss, niemand kann arbeiten, wenn er von diesem Gedanken­fehler betroffen worden ist, von diesem „Majori­täts­miss­verständnis”, jedoch hilft es nicht, nur krankgeschrieben zu werden.
Rehabilitierung im gewöhnlichen Sinne hilft auch nicht. Man kann zwar ein Tempo finden, wo man verschiedene Dinge erledigen kann, wenn man lange genug dran bleibt. Man schafft es, einige Stunden in Gang zu sein, aber in viel zu vielen Fällen landet man in einer Situation, wo man ebensoviel Stunden oder noch mehr ausruhen muss, um sich von dem, was man getan hat, zu erholen. So wird man in einer Tretmühle gefangen und sieht kein Ende im Ganzen.
Was kann man tun, um aus dieser Hölle heraus­zu­kom­men?
Als erstes muss man zu der Einsicht gelangen, dass der Fehler eigentlich nicht beim Körper zu suchen ist. Dass alle diese Krankheitssymptome, die du selbst und der Arzt konstatieren können, die Weise des Körpers ist, zu reagieren, wenn die Überbelastung durch alle verdrängten Gefühle und natürlichen Reaktionsformen zu groß ge­worden ist. Der Körper weist deutliche Zeichen auf, wenn er Furcht hat, es ist eine Panikreaktion, zu der der Körper greift, um zu zeigen, dass er nicht weiter von seiner Natur weg gepresst werden kann. Wie du vielleicht verstehst, ist es nicht der Körper, der die Ursache dafür ist, dass du dich in diesem Zustand befindest, deshalb hilft es nicht mit „Ausruhen” oder verschiedene Mittel einzunehmen, die dich auf die rechte Spur zwingen sollen.
Wenn du etwas davon bei dir selbst wiedererkennen kannst, wenn du eine kleine Ahnung haben kannst von dieser Furcht, die sich im Körper festgesetzt hat, dann hast du den ersten Schritt aus der festgefahrenen Situation genommen. Dann kannst du langsam damit an­fangen, dich aus eigener Kraft aufzurichten, aus eigener innerer Einsicht darüber, was gut ist für dich und was dich wieder in den Graben zurückwerfen würde.
Nimm dir die Zeit, in Stille darüber nachzudenken, wie du eigentlich über dich selbst denkst, über das Leben und die Welt. Schau nach, ob du deine Situation von Neuem greifen kannst, aus dir selbst heraus, und wie du erlebst, wie du wirklich leben willst. Mach es zu einer Grund­stimmung in deinem Leben zu lernen, was der Unter­schied ist zwischen Phantasie und Wirklichkeit, zwischen dem, was wirklich gilt und dem, wie du glaubst, dass die Wirklichkeit aussieht.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Ist das Leben der Sinn des Lebens oder gibt es ein „Müssen” damit ich leben darf?
Wenn ich fühle, dass ich ein gutes Leben lebe, kann ich dann zufrieden sein damit, dass ich meinen Wert fühlen kann darin, dass ich da bin, hier und jetzt, gerade so wie ich bin, oder brauche ich das Urteil von anderen um zu erleben, dass ich einen Wert habe?
Fühle ich meine Existenz gesichert, dass ich jederzeit das erhalten kann, was ich brauche für mein Überleben wie etwa Essen, Kleider und irgendwo zu wohnen, auch wenn ich keine entlohnte Arbeit habe oder ausführen kann?

</div>
